\section{Theoretischer Hintergrund}
\subsection{Zweistrahl-Spektrometer}
Zur Messung der Reflexion und Transmission wird in diesem Versuch ein Zweistrahl-Spektrometer \textit{SHIMADZU 3100} verwendet. Dieses Zweistrahl-Spektrometer sendet Licht einer polychromatischen Lichtquelle durch einen Monochromator, der einen bestimmten einstellbaren Wellenlängenbereich in einer einstellbaren Schrittweise abtastet und somit monochromatisches Licht auf die Probe schickt. An dieser wird es transmittiert oder reflektiert und über ein Spiegelsystem auf einen Detektor geleitet. Dort wird die Intensität gemessen. Durch den Vergleich mit einer vorherigen Leermessung zur Kalibrierung und mit einem parallel gemessenen Referenzstrahl, der nicht durch die Probe geht, kann dann die Transmission und Reflexion bestimmt werden.\\
\subsection{Lumineszenz-Spektrometer}
Um die Lumineszens der organischen Probe zu bestimmen wird ein Lumineszenz-Spektrometer \textit{FLUOROMAX} genutzt. Hier wird wieder eine polychromatische Lichtquelle genutzt, die Licht durch einen Monochromator $M_{ex}$ schickt. Analog zum Zweistrahl-Spektrometer kann das Spektrum der Quelle wieder durch $M_{ex}$ abgefahren werden und dadurch monochromatisches Licht auf die Probe geschickt werden. Das durch die Probe wegen Lumineszenz ausgesandte Licht wird durch einen zweiten Monochromator $M_{em}$ geschickt. Auch dieser Monochromator kann das Emissionsspektrum abtasten und somit gefiltert zum Detektor weiterleiten. 
\subsection{Fresnelsche Formeln}
Mithilfe der Fresnelschen Formeln kann unter Absorptionsvernachlässigung die Transmission und Reflexion einer ebenen elektromagnetischen Welle an einer ebenen Grenzfläche beschrieben werden. Dabei werden Reflexions- und Transmissionsfaktor bestimmt, die das Verhältnis der reflektierten bzw. transmittierten und der einfallenden Welle darstellen. Für unseren Messaufbau betrachten wir nun zuerst einmal zwei Materialien, die nicht magnetisch sind. Hierfür gilt erst einmal \begin{eqnarray*}
t_s &=& \frac{2n_1\cos\alpha}{n_1\cos\alpha + n_2\cos\beta} = \left(\frac{E_{0,t}}{E_{0,e}}\right)_s\\
r_s &=& \frac{n_1\cos\beta-n_2\cos\alpha}{n_1\cos\alpha + n_2\cos\beta} = \left(\frac{E_{0,r}}{E_{0,e}}\right)_s\\
t_p &=& \frac{2n_1\cos\alpha}{n_2\cos\alpha + n_1\cos\beta} = \left(\frac{E_{0,t}}{E_{0,e}}\right)_p\\
r_p &=& \frac{n_2\cos\beta-n_1\cos\alpha}{n_2\cos\alpha + n_1\cos\beta} = \left(\frac{E_{0,r}}{E_{0,e}}\right)_p
\end{eqnarray*}Mit der Annahme eines senkrechten Einfallswinkels gilt $\alpha=\beta=0$\textdegree und die Formeln vereinfachen sich zu \begin{eqnarray*}
t_s &=& \frac{2n_1}{n_1 + n_2} = t_p\\
r_s &=& \frac{n_1-n_2}{n_1 + n_2} = -r_p
\end{eqnarray*}Nun erhält man die Reflexions- und Transmissionskoeffizienten für die Grenzfläche mit $R=r_s^2 = (-r_p)^2$ und $T = t_s^2 = t_p^2$.\\
Übertragen wir nun unsere Überlegungen auf die zu untersuchende Glasplatte, müssen wir die Formeln noch durch die Tatsache erweitern, dass der auf die Glasplatte senkrecht treffende Lichtstrahl hin und her reflektiert wird, bevor er wieder austritt. Wir haben also vermehrt die Reflexion an den gleichen Grenzflächen. \begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[scale=0.5]{Glasplatte_Theorie.png}
	\caption{Strahlenverlauf an einer planparallelen Glasplatte}
\end{figure}
Somit ergeben sich für unsere Reflexions- und Transmissionskoeffizienten\begin{eqnarray*}
R_{ges} &=& R_1 + T_1T_2\sum R_2^{2n+1} = R_1 + T_1R_2T_2\sum (R_2^2)^n \overset{\text{geom. Reihe}}{=} R_1+\frac{T_1R_2T_2}{1-R_2^2}\\
T_{ges} &=& T_1T_2\sum (R_2^2)^n = \frac{T_1T_2}{1-R^2_2}
\end{eqnarray*}Nun kann man die obigen Gleichungen für $R_{1,2}$ und $T_{1,2}$ einsetzen und nach dem Brechungsindex $n$ umstellen. Diese lange Rechnung wird hier nicht angeführt, wir möchten nur noch das Ergebnis zeigen\begin{eqnarray*}
n(R_{ges}) &=& \frac{1+\sqrt{2R_{ges}-R^2_{ges}}}{1-R_{ges}}\\
n(T_{ges}) &=& \frac{1+\sqrt{1-T^2_{ges}}}{T_{ges}}
\end{eqnarray*}Es sei noch erwähnt, dass $n_1=1$ angenommen wurde, um die Brechung von Glas und Luft zu beschreiben. 
\subsection{Lumineszenz}
Lumineszenz \cite{half}\cite{wiki:Lumineszenz} beschreibt im Allgemeinen die Emission von Licht bei dem Übergang eines physikalischen Systems vom angeregten Zustand in den Grundzustand. Dabei sind verschiedene Prozesse möglich. In unserem Versuch wird die Photolumineszenz untersucht, die im Allgemeinen unterschieden werden kann nach\begin{itemize}
	\item Phosphoreszenz
	\item Fluoreszenz
\end{itemize}
Fluoreszenz beschreibt dabei den Übergang eines Vibrationsniveaus eines Moleküls im angeregten Zustand in das Vibrationsniveau des Grundzustandes.\\
Phosphoreszenz hat eine wesentlich längere Abklingdauer und wird beim Übergang von einem Triplett- in einen Singulett-Zustand betrachtet.\\
In unserem Versuch wird die Fluoreszenz einer PTCDA-Probe untersucht werden. 